Exercice
========

*Cet exercice porte sur les bases de données et le langage SQL.*

L'énoncé de cet exercice utilise les mots du langage SQL suivants :
`SELECT FROM, WHERE, JOIN ON, INSERT INTO VALUES, UPDATE, SET, DELETE, COUNT, AND,OR.`

Pour la gestion des réservations clients, on dispose d'une base de
données nommée « `gare` » dont le schéma relationnel est le suivant :

``` {.python}
Train (numT, provenance, destination, horaireArrivee, horaireDepart)
Reservation (numR, nomClient, prenomClient, prix, #numT)
```

Les attributs `numT` et `numR` sont respectivement les clés primaires
des tables `Train` et `Reservation`. L'attribut précédé de `#` est une
clé étrangère. La clé étrangère `Reservation.numT` fait référence à la
clé primaire `Train.numT`.

Les attributs `horaireDepart` et `horaireArrivee` sont de type `TIME` et
s'écrivent selon le format `"hh:mm"`, où `hh` représente les heures et
`mm` les minutes.

1.  Quel nom générique donne-t-on aux logiciels qui assurent, entre
    autres, la persistance des données, l'efficacité de traitement des
    requêtes et la sécurisation des accès pour les bases de données ?

<!-- -->

2.  a.  On considère les requêtes SQL suivantes :

``` {.python}
    DELETE FROM Train WHERE numT = 1241 ;
    DELETE FROM Reservation WHERE numT = 1241 ;
```

Sachant que le train n°1241 a été enregistré dans la table `Train` et
que des réservations pour ce train ont été enregistrées dans la table
`Reservation`, expliquer pourquoi cette suite d'instructions renvoie une
erreur.

b.  Citer un cas pour lequel l'insertion d'un enregistrement dans la
    table `Reservation` n'est pas possible.

<!-- -->

3.  Écrire des requêtes SQL correspondant à chacune des instructions
    suivantes :
    a.  Donner tous les numéros des trains dont la destination est «
        Lyon ».
    b.  Ajouter une réservation n°1307 de 33 € pour M. Alan Turing dans
        le train n°654.
    c.  Suite à un changement, l'horaire d'arrivée du train n°7869 est
        programmé à 08 h 11. Mettre à jour la base de données en
        conséquence.

<!-- -->

4.  Que permet de déterminer la requête suivante ?

``` {.python}
    SELECT COUNT(*) FROM Reservation
    WHERE nomClient = "Hopper" AND prenomClient = "Grace";
```

5.  Écrire la requête qui renvoie les destinations et les prix des
    réservations effectuées par Grace Hopper.
